---
title: >-
    شمارهٔ ۱۶
---
# شمارهٔ ۱۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>طال اللّیالی بَعدَکُم و اَبیَضَّ عَینی مِن بُکا</p></div>
<div class="m2"><p>یا حَبّذا اَیّا مَنا فی وَصلکم یا حَبّذا</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آه از غم آن خوش پسر کز هجرا و عمرم بسر</p></div>
<div class="m2"><p>رفت و نیامد زو خبر جز حسرت و رنج و عَنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>اندر فراق دلبرم حیران شد این دل در برَم</p></div>
<div class="m2"><p>از دست او گر جان برم‌ گویم هنیئاً مرحبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دوش ‌آن نگارین روی من ‌آمد به‌ مستی سوی من</p></div>
<div class="m2"><p>تا شد ز رویش ‌کوی من چون طور سینا پُر ضیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تیره شبی چون هاویه دادی نشان زاویه</p></div>
<div class="m2"><p>چون قطره‌های راویه پیدا کواکب بر سما</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نور از کواکب کاسته دود از جهان برخاسته</p></div>
<div class="m2"><p>چون مردم بی‌خواسته عالم ز زینت بینوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بر جانب مشرق شفق چون لاله بر سیمین طبق</p></div>
<div class="m2"><p>کوکب به‌گردش چون عرق بر عارض معشوق ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>انجم چو زرّ جعفری بر گنبد نیلوفری</p></div>
<div class="m2"><p>چون دستهٔ ‌گل مشتری چون نقطهٔ سیمین سُها</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>مانند ماه یکشبه زُهره چو زرّین ‌مَشرَبه</p></div>
<div class="m2"><p>با نور و ظلمت چون شَبَه آمیخته با کُهربا</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>جِرم قمر چون مهوشی جوزا چو حور دلکشی</p></div>
<div class="m2"><p>مریخ همچون آتشی پروین چو چرخ آسیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گفتم چو دیدم آسمان آراسته چون بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>سُبحانَ مَن اَسری بِنا لَیلاً اِلی بَدرُ الدُّجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>لَمّا توٌلی وَحدَه والصّبر ولّی مُدْبِر</p></div>
<div class="m2"><p>إهدی إلینا نَفحَهٔ مِن اَرضه ریح الصّبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>دلبند من با مشعله با صد خروش و مشغله</p></div>
<div class="m2"><p>می‌شد چو مه در سنبله بر مرکبی چون اژدها</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>زیبا کُمیتی‌ کز سَمَک یک‌گام دارد تا فلک</p></div>
<div class="m2"><p>بیش آید از وهم ملک پیش آید از سرّ قضا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همچون نهنگ و شیر نر یابی ورا در بحر و برٌ</p></div>
<div class="m2"><p>آید ز بالا چون قَدَر پرّد ز پستی چون دعا</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>اندر بیابانی که دی از سهم او آورد خوی</p></div>
<div class="m2"><p>آن باد پای سنگ پی تنها همی‌ کردی چرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>کردم ز دیده پرگهر روی بیابان سر به‌سر</p></div>
<div class="m2"><p>گفتم به دریاها مگر اسبش نداند آشنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چون راند مرکب در میان راهی پدید آمد چنان</p></div>
<div class="m2"><p>گفتی که موسی ناگهان بر آب دریا زد عصا</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>عاجز شدم درکار خود ماندم جدا از یار خود</p></div>
<div class="m2"><p>یاربّ خَلِّصنی فَقَد اَحرَقتُ فِی نارِالهوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>رای دگر کرد آن پسر وز من حذر کرد آن پسر</p></div>
<div class="m2"><p>عزم سفر کرد آن پسر عزمش ندانم تا کجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>جانا کجا خواهی شدن‌، کی باز خواهی آمدن</p></div>
<div class="m2"><p>بی روی تو یک دَم‌ زدن دانی مرا نَبوَد بقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>قُل اِنَّ حال ذُو خَطَر والقول فِیهِ مُختَصر</p></div>
<div class="m2"><p>جاءَ القَضا عَمیَ البَصر اُشکر اِلهاً مُنعِما</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دل برده ای جانا روا گر جان بری فرمان تو را</p></div>
<div class="m2"><p>از تو وفا کردن عطا وز من جفا کردن خطا</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>مولای رأی تو منم شیدای جای تو منم</p></div>
<div class="m2"><p>واندر هوای تو منم چون ذرّه‌ای اندر هوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>جز راه عشقت نسپرم گر جان ‌خُوهی فرمانبرم</p></div>
<div class="m2"><p>جان پیش خدمت اورم نندیشم از جور و جفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دانی نکو نبود چنین تو شادمان و من حزین</p></div>
<div class="m2"><p>من رنجه دل تو نازنین تو در طَرَب‌ من ‌در بلا</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گر گیر این اشکم کمی کی باشمی از غم‌، غَمی</p></div>
<div class="m2"><p>بر من اگر یک دم دمی یابم ازین عِلّت شفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دل خستهٔ روی توام جان بستهٔ موی توام</p></div>
<div class="m2"><p>پیوسته در کوی توام از روی تو مانده جدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بر من نگارا رَه زدی جان و دل از من بِستَدَی</p></div>
<div class="m2"><p>آری نکویی را بَدی آخر روان باشد روا</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ای مه ز رخسارت خِجِل وی راحت و آرام دل</p></div>
<div class="m2"><p>کردم همه جُرمت بِحِل‌ّ گرچه ز غم‌ کُشتی مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>اِنّا غَفَرنا ذَنبَکم قُوُلوا فَأوحی رَبُّکُم</p></div>
<div class="m2"><p>إن تَنتَهوا ا‌یُغفَرا‌ لَکُم ماقَد سَلَف عَن ما مَضی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ای‌ گشته محکم حَزم تو سوی بخارا عزم تو</p></div>
<div class="m2"><p>وی من غلام بزم تو با دوستان خوش لقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>رو رو بُتا با قافله بردار زاد و راحِله</p></div>
<div class="m2"><p>منزل گذار و مرحله وأنزَل عل صَدرالوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>گر دولتت یاری کند بختت وفاداری کند</p></div>
<div class="m2"><p>باشد خریداری کند فرزند فخرالدّین تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>عالم برو نازد همی دولت بدو یازد همی</p></div>
<div class="m2"><p>گوی‌ شرف بازد همی باروی چون‌ شَمس‌ الضّحی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یابی بهر حالی اثر از صاحب عادل عمر</p></div>
<div class="m2"><p>آن مرکز فضل و هنر آن مَعدِن علم و سخا</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>آن سرفراز محترم وان مقتدای محتشم</p></div>
<div class="m2"><p>آن قبلهٔ جود و کرم وان‌ کعبهٔ فضل و عطا</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>زین المعالی جَدّه والله لولا سعدَه</p></div>
<div class="m2"><p>طال اللّیالی بَعدَه‌ُ إن جاءَ مَن قَد فِی الهَوی</p></div></div>